我們不只得暴力一條路 - 黎智英

當校園催淚彈硝煙覆天蓋地、像陳日君樞機說「警方肆無忌憚，像野獸般把我們的孩子當獵物！」的時候，有些說話是不恰當，甚至對某些人是冒犯，但說話猶如骨鯁在喉，不吐不快。對，不譴責，不篤灰，不割席，我們都做到了，而且我們會繼續堅持，絕不割席，共同承擔責任和後果。但是，不譴責，不篤灰，不割席，不等於不分皂白，罔顧是非，不是我們對抗極權邪惡，便可以不顧道德底線。

星期一我早上飛台北，抵步時看新聞影片看到一名交通警官，在生命完全沒有受到威脅下，以真槍實彈對準手無寸鐵青年，射向他腹部導致生命垂危，我非常憤怒，可以想像在場的抗爭者有多憤怒。可能在這極端憤怒情緒蒙蔽下，下午抗爭者被一名五十多歲男子語言挑釁發生口角，竟然向他淋油點火焚燒，看到消息我整個人呆住了，怎麼可能魯莽如斯！這完全踰越了抗爭的道德底線！即管這是滲透者做來陷害我們，我們也難辭其咎，因為這樣的行為旁邊的人一定要阻止，否則失去民心，我們的運動將陷入孤掌難鳴的無助地步。老實說，就是那些把藍店「裝修」破壞，和把語言挑釁我們的藍絲「私了」打到趴街流血，也是不對的。我們對抗的是極權政府的邪惡，而不是持不同意見的藍絲。我們不可能消滅社會上的不同意，而這樣做是不公義的。我堅守道德底線，爭取民心支持，壯大我們抗爭力量，是我們堅持下去的養份。抗爭能夠堅持下去，我們才能取得最後勝利，因此我們必須沈住氣，儘管面對着不斷升級的警察暴力挑釁，我們也要堅毅不屈保持冷靜，忍耐是我們最大的挑戰，我們必須保持謹慎和頭腦清醒。

星期二警方大規模暴力侵入大學校園，掀動全民憤怒，是這運動提升至另一層次的分水嶺。我們報館不少中文大學畢業的舊生，都匆匆趕着回去捍衛那曾經培育自己成長、為理想塗上色彩、為將來許下壯麗的諾言、為相濡以沫的友情山盟海誓的校園，去支援在逾千枚催淚彈硝煙中與警方搏命、保護校園的學妹學弟。

他們搭火車到了火炭站，發現所有交通工具都停頓了，要徒步往校園的路很漫長。但是他們並不孤單，路上有不絕的同路人，有些開車趕着送物資救援的，有些載着醫護人員和藥物去搶救傷者，更多像他們一樣徒步趕路，去支援「救學生於水火」的舊生。浩浩蕩蕩急步趕赴校園同舟共濟，患難與共的同路人，有些憂戚的臉上淌着熱淚，到底受傷的是培育自己成才的母校。趕路人其中不少是社會賢達，到底這是幾十年來精英成長的溫床。

為甚麼莘莘學子的夢工場變成警察暴力肆虐的戰場？有人是這樣想，三十年前天安門廣場血腥鎮壓了一代年輕人，中國得到三十年的安定繁榮，如今血腥鎮壓了這代年輕人，香港便可以平安過渡到2047。在他們眼中，我們香港人不是有血有肉有靈魂的個人，而只是一個740萬的抽象數字。如果他們認為血腥鎮壓可以解決問題，他們便會用真槍實彈射擊你。你是血肉之軀不重要，血腥的恐懼令你噤聲畏縮，甘願成為任由擺佈的順民才重要。14億的中國人民都逆來順受，為甚麼你們香港人不一樣？抗爭？這正好是收拾你們的時候！

有些年輕人擔心，若然我們不相對警方暴力將抗爭武力升級，便會削弱我們運動的氣勢，最後萎縮而至無疾而終。我說，不會的，你看林鄭和背後在指點她一舉一動的北京，這運動以來他們每次做出的決定都是錯的，都是辣㷫更多市民上街，而不是解決問題，我們就不用擔心運動氣勢會減弱。他們一定會判斷錯誤，繼續犯錯，激發更多人上街。言猶在耳，「大三罷」開始之日，交通警官瘋狂拔槍以實彈直射手無寸鐵年輕人致生命垂危，跟着第二天警察大規模進攻中文大學，把校園變成烽煙四起的戰場，校長段崇智挺身而出與防暴警理論，還未講完已吃了一口催淚彈。顯然警察不志在平息暴動，而是要挑釁學生情緒，引發更大的暴亂。林鄭在北京見完習帝，不到幾天警察暴力瘋狂升級，這是林鄭收到指示的後果嗎？

今次警察攻打大學不僅進攻中文大學，還有科大、理大、浸大和港大等，辣㷫的不僅是八間大學的十萬個學生，還有出來支援的舊生，不計看不過眼出來支援的市民，最少有二十萬人會出來跟警察對抗，三萬個警察除了文職和休班警員，出更的警察每天不外一萬人，每日三更每更不外三千多人。要以三千人之暴力攻擊二十萬個對抗者，儘管有槍械胡椒噴霧及裝備，眾寡實在太懸殊，只會導致警暴大幅升級，既然已有北京撐腰，用上真槍實彈已肆無忌憚，導致傷亡慘重在所難免。即使我們會更憤怒更悲壯，我們也不能把對抗暴力相對升級，我們再大的暴力也不及警方真槍實彈的百分一，否則引發全面血腥鎮壓致爆炸點，我們將一敗塗地。

我必須承認年輕人的說法，我們老一輩過去三十年和理非的抗爭，面對極權獨裁者，成效不大。是的，甘地和馬丁路德金和理非的抗爭成就斐然，但是他們對抗的是具有民主機制文明道德底線的政府。對付極權暴力，我們需要某程度的武力對抗，年輕勇武者抗爭到現在是成功的，我們必須承認。但是，這武力必須維持在理性規範內進行，若忍耐不住被警方不斷升級的暴力挑釁，我們將會墮入他們試圖激發我們趨於暴力，造成民情逆轉的陷阱，失敗收場。

我們刻下最理想的抗爭模式是贏取今次區議會選舉的大多數議席，利用議會和街頭抗爭與政府雙線對抗。若區議會選舉失敗，只剩下街頭抗爭，我們行動便容易趨向極端，踰越道德底線而陷於孤身無助的困局。贏取11月24日區議會選舉，對於我們抗爭策略非常重要。走在前線的勇武年輕手足，是否可以考慮在距離選舉只有幾天的時間，把抗爭行動緩和下來，不給政府有藉口取消選舉，同時也可以讓我們靜下來思考以後的策略，選舉後再重新出發？

另一方面，和理非的市民應該同心協力出來投票，讓我們贏取這次區議會選舉。若然看着年輕人為我們站在前線擋子彈，我們卻不行出來投票，我們將會良知內疚。我們要行出來投票，不要讓年輕人只剩下街頭抗爭，最後走向極端的陷阱。

黎智英

如果選舉唔贏就18區 區區幾十億直送淫賤聯同西環契仔pocket

諗起都扯

未瞓嘅一齊入嚟睇致勝關鍵！！！！

[拒絕分化！]古人一早教我地點贏

延伸閱讀：
[正能量撚]出去之前，希望你可以睇下呢個po

全個連登都係負能量，我要你地有正能量啊

原來由梁義士開始所有人都為左區議會而死

明曬

關叫人留守然後去美國，政途扶搖直上，食盡人血饅頭既撚樣咩事？

停一停洗死咩
贏左區選先啦

區選大勝可以整糾察隊了，何cc 繼續文化監暴👍

肥佬黎響應政府廣告同暴力割席

推

選舉近了 夠鐘割

主線：五大訴求
支線：區議會選舉

回一回氣啦，過左星期日再砌過

星期日投左票香港就會好！